---
title: Ролевая модель и права доступа в АП
---

Текущая реализация ролевой модели и прав доступа позволяет создавать неограниченное число ролей,
назначать им любые права доступа и привязывать произвольный набор ролей к пользователю.
Для этого в административной панели предусмотрен [конструктор прав доступа](https://admin-gui-frontend-master-dev.ensi.tech/settings/users/roles/create) при создании/редактировании роли.

## Как работают права доступа
### На бэкенде
Набор возможных прав доступа хранится в enum в `units/admin-auth`.
Затем используется симбиоз из Laravel features: Policies, Gates, Middleware в `admin-gui-backend`:

1. Связь прав с методами (эндпоинтами) хранится в политиках
2. Метод в политике описывает права на доступ к аналогичному (по неймингу) методу в контроллере
3. 1 политика – 1 контроллер
4. Через фасад Gate проверяется политика в Middleware при запросе API
5. В зависимости от выполнения условия описанного в методе политики для этого контроллера@метода API – доступ либо предоставляется, либо выбрасывается 403 ошибка

Автоматический поиск политик работает по такому принципу:
```php
Gate::guessPolicyNamesUsing(
    fn ($className) => str_replace('Controllers', 'Policies', $className) . 'Policy'
);
```

### На фронте
Для фронта справочник прав доступа возращается методом: `GET /api/v1/units/admin-users/right-access`.
Фронт сравнивает набор прав доступа текущего пользователя со справочником, исходя из этого допускает пользователя к тем или иным действиям.

## Добавление прав доступа
Сначала нужно добавить новые права в [rights_access_enum.yaml](https://gitlab.com/greensight/ensi/units/admin-auth/-/blob/master/public/api-docs/v1/users/enums/rights_access_enum.yaml):
```yaml
  description: |
    * `9xx` Для информационных страниц:
    * `901` - Пользователю доступен табличный список с информационными страницами
    * `902` - Пользователю доступна детальная страница информационной страницы
  enum:
    - 901
    - 902
  x-enum-varnames:
    - PAGE_LIST_READ
    - PAGE_DETAIL_READ
  x-enum-descriptions:
    - Пользователю доступен табличный список с информационными страницами
    - Пользователю доступна детальная страница информационной страницы
```
> Этот же enum необходимо будет продублировать в `admin-gui-backend` в [units_admin_user_role_rights_access_enum.yaml](https://gitlab.com/greensight/ensi/admin-gui/admin-gui-backend/-/blob/master/public/api-docs/v1/units/enums/units_admin_user_role_rights_access_enum.yaml).

Затем в справочнике [RightsAccess](https://gitlab.com/greensight/ensi/units/admin-auth/-/blob/master/app/Domain/Users/Models/RightsAccess.php):
1. Создать константу с названием раздела, в контексте которого будут выдаваться права.
2. Добавить метод возвращающий массив новых прав доступа.
3. В методе `all()` добавить в результирующий массив новый раздел и его права доступа по аналогии:
```php
    public static function all(): array
    {
        return [
            ['section' => self::PAGES, 'items' => self::pages()],
        ];
    }

    public static function pages(): array
    {
        return [
            new static(
                RightsAccessEnum::PAGE_LIST_READ,
                'Пользователю доступен табличный список с информационными страницами'
            ),
        ];
    }
```

На этом этапе, после генерации клиента сервиса `units/admin-auth` права считаются добавленными,
но еще никак не используются. Чтобы была возможность их использовать, т.е ограничивать доступ к методам,
необходимо прописать политики прав доступа в `admin-gui-backend`.

## Использование прав доступа
1. Создать новую политику `{controller_name}Policy.php` для контроллера, методы которого необходимо ограничить:
```
├── Orders
│   ├── Controllers
│   │   ├── BasketsCommon
│   │   ├── OmsCommon
│   │   ├── Orders
│   │   └── Refunds
│   │       └── RefundsController.php
│   ├── Policies
│   │   ├── BasketsCommon
│   │   ├── OmsCommon
│   │   ├── Orders
│   │   └── Refunds
│   │       └── RefundsControllerPolicy.php
│   ├── Queries
│   ├── Requests
│   ├── Resources
│   └── Tests
```
2. В политике объявить метод с названием анологичным закрываемому методу контроллера, который будет возвращать объект `Illuminate\Auth\Access\Response`.
3. Проверить через кастомные методы модели пользователя `allowOneOf()` или `allowAllOf()` наличие необходимых прав:
```php
use App\Domain\Auth\Models\User;
use Ensi\AdminAuthClient\Dto\RightsAccessEnum;
use Illuminate\Auth\Access\HandlesAuthorization;
use Illuminate\Auth\Access\Response;

class RefundsControllerPolicy
{
    use HandlesAuthorization;

    public function create(User $user): Response
    {
        return $user->allowOneOf([
            RightsAccessEnum::ORDER_DETAIL_REFUND_CREATE,
        ]);
    }
}
```
* `allowOneOf()` - если пользователю достаточно иметь хотя бы одно право из переданного набора
* `allowAllOf()` - если пользователю необходимо иметь все права из переданного набора

## Выдача прав доступа
После добавления новых прав доступа необходимо реализовать их автоматическую выдачу администратору.
Для этого необходимо использовать миграции, пример можно посмотреть [здесь](https://gitlab.com/greensight/ensi/units/admin-auth/-/blob/master/database/migrations/2023_02_18_080443_add_roles_for_brands.php).
